Programming Phoenix勉強その3
################################

:date: 2017-01-04 16:08
:tags: Elixir,Phoenix
:slug: programming-phoenix3
:related_posts: programming-phoenix2
:summary: Programming Phoenixって本を読むその3

| その3です。
| その2の続きです。
| 今回からChpater3です.
| このChapterではまず ``rumbl`` と呼ばれるアプリを作ります.
| ビデオにたいしてリアルタイムでコメントを付けられるアプリになる予定らしい.
|

====================
準備
====================

| Chapter1と同様に以下のコマンドでPhoenixの新しいプロジェクトを作成します.（詳細は割愛）

.. code-block:: shell
  :linenos:

  $ mix phoenix.new rumbl
  * creating rumbl/ config/ config.exs
    ...

  Fetch and install dependencies? [Yn] y
  * running mix deps.get
  * running npm

  $ cd rumbl
  rumbl $ mix ecto.create
  ==> connection
  Compiling 1 file （.ex）
  Generated connection app
  ...


=====================================
Modelの追加
=====================================

| 実際はコマンドで自動生成されるものを手製で実装します.
| ``web/models/user.ex`` を以下の内容で実装します.

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.User do
    defstruct [:id, :name, :username, :password]
  endD

| これは ``id, name, username, password`` 構造体として持つUserモジュールです.

===============================
Repositoryの変更
===============================

| 現段階では,RepositoryはRDBからではなく独自にハードコーディングします.
| このようにすることで,データの概念とデータベースの概念が分離されていることがわかります.
| （ ``Repo`` と ``Model`` として）
| まず, ``lib/rumbl/repo.ex`` を以下のように変更します.
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Repo do
    @moduledoc """
    In memory repository.
    """

    def all(Rumbl.User) do
      [%Rumbl.User{id: "1", name: "Jose", username: "josevalim", password: "elixir"},
      %Rumbl.User{id: "2", name: "Bruce", username: "redropids", password: "7longs"},
      %Rumbl.User{id: "3", name: "Chris", username: "chrismccord", password: "phx"}]
    end

    def all(_module), do: []

    def get(module, id) do
      Enum.find all(module), fn map -> map.id == id end
    end

    def get_by(module, params) do
      Enum.find all(module), fn map ->
        Enum.all?(params, fn {key, val} -> Map.get(map, key) == val end)
      end
    end
  end

| ``Ecto`` を使わないようにしたので, ``lib/rumbl.ex`` を編集して上記の ``repo.ex`` をプロセス管理対象から外します.
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  # Start the Ecto repository
  # supervisor(Rumbl.Repo, []), # これをコメントアウト

| 上手く行っているか試すにはコンソールでプロジェクトフォルダに移動して ``iex -S mix`` コマンドで ``iex`` を起動します.
|

.. code-block:: shell
  :linenos:

  rumbl $ iex -S mix
  Erlang/OTP 19 [erts-8.2] [source] [64-bit] [smp:4:4] [async-threads:10] [hipe] [kernel-poll:false] [dtrace]

  Compiling 7 files (.ex)
  Interactive Elixir (1.3.4) - press Ctrl+C to exit (type h() ENTER for help)
  iex(1)> alias Rumbl.User
  Rumbl.User
  iex(2)> alias Rumbl.Repo
  Rumbl.Repo
  iex(3)> Repo.all User
  [%Rumbl.User{id: "1", name: "Jose", password: "elixir", username: "josevalim"},
   %Rumbl.User{id: "2", name: "Bruce", password: "7longs", username: "redropids"},
   %Rumbl.User{id: "3", name: "Chris", password: "phx", username: "chrismccord"}]
  iex(4)> Repo.all Rumbl.Other
  []
  iex(5)> Repo.get User, "1"
  %Rumbl.User{id: "1", name: "Jose", password: "elixir", username: "josevalim"}
  iex(6)> Repo.get_by User, name: "Brunce"
  nil
  iex(7)> Repo.get_by User, name: "Bruce"
  %Rumbl.User{id: "2", name: "Bruce", password: "7longs", username: "redropids"}
  iex(8)>

========================================
Controllerの実装
========================================

| 上記で作成した ``Repository`` を扱う ``Controller`` を実装します.
| まず,専用のルーティング設定を ``web/router.ex`` に設定します.
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  scope "/", Rumbl do
    pipe_through :browser # Use the default browser stacks.

    get "/users", UserController, :index     # 追加
    get "/users/:id", UserController, :show  # 追加
    get "/", PageController, :index
  end

| みて分かる通り ``UserControler`` の ``index`` アクションと ``show`` アクションに対応するルーティング設定を行います.
| ``get`` マクロはHTTPメソッドのGETで呼び出されることを想定されています.
| 次に,設定したルーティングに対応する ``Controller`` を実装します.
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.UserController do
    use Rumbl.Web, :controller
  
    def index(conn, _params) do
      users = Repo.all(Rumbl.User)
      render conn, "index.html", users: users
    end
  end

| ``hello`` アプリで作成したものと対して変わらないと思います.
| 違いは ``Repo.all/1`` 関数でユーザ一覧を取ってきてることくらいだと思います.
| この時点でもまだ ``View`` がないとエラーになるので, ``View`` の実装をします.
|

====================
Viewの実装
====================

| ``web/views/user_view.ex`` を以下の内容で実装します.
| 

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.UserView do
    use Rumbl.Web, :view
    alias Rumbl.User
  
    def first_name(%User{name: name}) do
      name
      |> String.split(" ")
      |> Enum.at(0)
    end
  end

| 単純に名前を名字と名前で分解しているだけの関数です.
| ``View`` モジュール名は ``Controller`` 名から自動で推測されます.
| （ ``UserController`` なら ``UserView`` といった具合）
|

====================
Templateの実装
====================

| ``web/templates/user/index.html.eex`` を以下の内容で実装します.
| 

.. code-block:: ERB
  :linenos:

  <h1>Listing Users</h1>
  
  <table class="table">
    <%= for user <- @users do %>
      <tr>
        <td><b><%= first_name(user) %></b> (<%= user.id %>)</td>
        <td>><%= link "View", to: user_path(@conn, :show, user.id) %></td>
      </tr>
    <% end %>
  </table>

| ``Template`` は ``View`` 名から自動で推測されます.
| （ ``UserView`` なら ``user`` フォルダといった具合）
| ここまでくれば ``http://localhost:4000/users`` でユーザ一覧が表示されます.
| ``EEx`` のハイライトないので　 ``ERB`` でハイライトしてます.
|

=========================================
Viewのuse Rumbl.Web, :viewについて
=========================================

| ``view`` に記述した ``use Rumbl.Web, :view`` の実体は ``web/web.ex`` に存在します.
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Web do
    …
    def view do
      quote do
        use Phoenix.View, root: "web/templates"
  
        # Import convenience functions from controllers
        import Phoenix.Controller, only: [get_csrf_token: 0, get_flash: 2, view_module: 1]
  
        # Use all HTML functionality (forms, tags, etc)
        use Phoenix.HTML
  
        import Rumbl.Router.Helpers
        import Rumbl.ErrorHelpers
        import Rumbl.Gettext
      end
    end
    …
  end

| ``Phoenix.HTML`` をHTML周りのことを色々やってくれているようです.
| また,これによって生成されるHTMLは安全で,XSS対策なども行ってくれているようです.
| ここには勝手に関数を書くのはNG.書きたいなら真似して ``import`` を使うこと.
|
  
====================
まとめ
====================

| 今回は前回より具体的に各機能を実装しました.
| 個人的には今までよくわからなかった ``Repository`` と ``Model`` の関係がちょっとわかったのが収穫でした.
| 他のフレームワーク触ってると, ``View`` と ``Template`` が分離しているのが一瞬戸惑いそうだとおもいました.
|
